Иван Ильич Дубровин

Целебные чаи и настои

ВВЕДЕНИЕ

Знаменитый древнегреческий врач Асклепий, как гласит легенда, был весьма сведущ в изготовлении лекарств, в том числе и из разнообразных растений. Они были настолько действенны, что возвращали слепым зрение, а глухим — слух.

Таким образом он мог исцелять любые болезни, а дочери своей — Панацее — говорил: «Запомни, врачевание есть искусство подражать целебному воздействию природы. И лес — самая богатая аптека».

Перед тем как умереть, он передал секреты своих универсальных рецептов дочери. Отсюда и возникло современное понятие «панацея от всех болезней». Панацеи, к сожалению, не существует, но многие из лекарственных растений могут помочь при лечении самых неприятных заболеваний, чему имеется великое множество примеров. К таким растениям относится те, которые приведены в нашей книге — ромашка, мята, шиповник, пустырник. Чаи, настои и отвары, приготовленные с использованием этих растений, благотворно сказываются на общем состоянии организма и способны излечить болезни.

Прежде чем перейти непосредственно к рецептам целебных напитков, поговорим немного о том, как правильно собирать, сушить и хранить травы, из которых мы будем готовить чудодейственные чаи и настои.

Собирать лекарственные травы может только тот, кто хорошо с ними знаком. Необходимо знать, как выглядит искомое растение, уметь отличать его от других близких видов, знать места его произрастания. Сбор необходимо производить в сухую погоду, а собранные растения, относящиеся к разным видам, нельзя складывать в одну тару. Собираемые травы должны быть очищены от механических примесей, песка, земли и др.

Так как действующие лекарственные вещества накапливаются растениями в различных органах, то целесообразно собирать именно ту часть растения, в которой сконцентрированы необходимые нам вещества.

В связи с тем, что концентрация веществ в различные периоды жизнедеятельности растения неодинакова, сбор имеет смысл производить строго в определенное время.

Так, сбор корней и клубней лучше производить осенью или ранней весной до начала сокодвижения, а надземные части растения необходимо собирать перед началом обильного цветения. Почки собирают весной, когда они набухли, но еще не раскрылись. Плоды и семена наиболее богаты в зрелом состоянии, но не переспелые. Кору с деревьев собирают ранней весной, до начала сокодвижения.

Немаловажным в процессе заготовления лекарственных трав является процесс сушки. Перед сушкой собранное лекарственное сырье перебирается и сортируется. Сама сушка производится сразу же после сбора. Собранное сырье раскладывается тонким слоем на какой-либо подстилке. Большинство растений нельзя сушить на солнце, при этом разрушается хлорофилл и сырье теряет свои свойства. Сушку необходимо производить под навесами.

Высушенное сырье требует определенных условий хранения.

Места хранения должны быть совершенно сухими, темными, без пыли и насекомых. Готовое сырье должно быть упаковано в тару и снабжено биркой с названием, датой сбора, весом сырья.

Тарой для упаковки могут служить мешки, ящики, герметичные баночки.

Сроки хранения заготовленного лекарственного сырья самые разнообразные. Так, например, цветки и трава хранятся 1–2 года, корни, клубни и кора — 3–5 лет.

ГЛАВА 1. РОМАШКОВЫЕ ЧАИ И НАСТОИ

Ромашка издавна известна как лекарственное растение широкого спектра действия. Она обладает смягчительными, обволакивающими, антиспазматическими, дезинфицирующими, противовоспалительными, противосудорожными, кровоостанавливающими, вяжущими свойствами. Благодаря наличию такого обширного списка целебных свойств ромашка может применяться при лечении очень многих заболеваний.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ ОРГАНОВ ДЫХАНИЯ

В последнее время сильно возросло число больных, которые страдают от различных простудных заболеваний, от всевозможных бронхитов, ларингитов, тонзилитов. Это можно списать на то, что с каждым годом все больше и больше загрязняется окружающая среда, возрастает число курильщиков (в том числе и пассивных), в быту используется продукция химической промышленности, которая вызывает аллергию, в пищу идут искусственные добавки, которые мало-помалу отравляют организм. Все эти факторы способствуют ослаблению организма и понижению иммунитета, и поэтому так велико число больных ОРВИ и ОРЗ.

Заражение ОРВИ происходит воздушно-капельным путем. Именно этим объясняется тот факт, что ОРВИ существенно превосходит заболеваемость всеми другими инфекционными болезнями. Для этого вида инфекции характерно постоянное пребывание в дыхательном тракте человека, а потому для заражения совсем не обязательно находиться с больным в контакте.

Наряду с препаратами, назначенными врачом, лечение заболеваний органов дыхания можно проводить и домашними средствами. При повышенной температуре дают потогонное средство, так что здесь будет как нельзя более кстати горячий отвар ромашки.

ЖАРОПОНИЖАЮЩИЙ ЧАЙ

Требуется: 1 ст. л. цветков ромашки, 1 стакан кипятка, 1 ст. л. меда.

Способ приготовления и применения. Приготавливать такой отвар нужно как обычный чай, заливая цветки ромашки кипятком и настаивая несколько минут. Пить такой чай нужно как можно чаще, каждый раз добавляя в чашку мед.

* * *

В качестве отхаркивающего и противокашлевого средства можно также употреблять ромашковый настой. Еще лучше будет, если пить время от времени настой из следующего сбора трав: мать-и-мачеха, ромашка, шалфей.

ОТХАРКИВАЮЩИЙ НАСТОЙ

Требуется: 2 ст. л. цветков ромашки, 2 ст. л. измельченной травы мать-и-мачехи, 1 ст. л. измельченного шалфея, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Траву измельчите, смешайте и заварите в термосе кипятком.

Ромашка действует в качестве противовоспалительного средства, шалфей способствует выработке большого количества мокроты, а мать-и-мачеха эвакуирует мокроту из организма.

Этот отвар полезен и при бронхитах, и при воспалении легких, и при фарингитах. Пейте теплый отвар целый день понемножку.

На следующий день приготовьте свежий отвар. Кашель отступит, и вы почувствуете облегчение.

* * *

Острый бронхит обычно возникает на фоне перенесенного ОРВИ.

Сначала у больного появляются те же симптомы, что и при ОРВИ, а потом возникает сильный кашель, сначала сухой и приступоподобный, а на 5–6 день появляется мокрота.

Температура больного может быть повышена, но чаще всего температурная шкала в норме. Длительность болезни обычно 7-14 дней. Лечение происходит, в основном, дома. Больному нужно обязательно давать пить травяные сборы, которые обладают отхаркивающим свойством. Например, приготовить вот такой настой.

ОТХАРКИВАЮЩИЙ НАСТОЙ НА ИРИСОВОМ ОТВАРЕ

Требуется: 2 ст. л. ромашки, 2 ст. л. измельченных корней ириса, 1 ст. л. чабреца, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Измельченные корни ириса залейте водой и прокипятите 10 мин. Полученным отваром залейте чабрец и ромашку. Дайте настояться 30 мин.

Употреблять настой следует по 2–3 ст. л. через каждые 2 ч.

Ирис в этом случае действует как средство, разжижающее мокроту, ромашка — как противовоспалительное, а чабрец — как отхаркивающее средство. Таким настоем хорошо лечить кашель при бронхиальной астме, воспалении легких, а также можно рекомендовать принимать настой детям, больным коклюшем и трахеитом.

* * *

К заболеваниям дыхательных путей относится также и пневмония. Пневмония возникает, как правило, остро. Внезапно повышается температура до 39–40 град., появляется озноб, боль в груди, кашель, сначала сухой, а потом с мокротой, а иной раз и с кровохарканием. Пневмония — это заболевание легочной ткани, преимущественно бактериальной природы.

Раньше от воспаления легких, в основном, умирали. Теперь смерть от пневмонии — достаточно редкое явление, но все же еще имеются подобные случаи. Так что заниматься самолечением ни в коем случае нельзя. Употреблять домашние средства для долечивания пневмонии нужно уже в заключительной стадии болезни. Но все же больному в течение всего периода заболевания нужно увеличить количество выпиваемой жидкости.

Будет очень хорошо, если половину этой жидкости составит ромашковый чай.

РОМАШКОВЫЙ ЧАЙ ПРИ ПНЕВНОМИИ

Требуется: 2 ст. л. соцветий ромашки, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Ромашку залейте кипятком в термосе и настаивайте 20 мин. Чай следует давать пить больному время от времени в теплом виде.

* * *

Воспаление легких — это такое заболевание, которое нужно обязательно вылечить полностью, иначе оно переходит в хроническое.

К сожалению, встречается немало людей, болеющих бронхиальной астмой. Это заболевание характеризуется приступами удушья, которое возникает из-за спазма и отека в бронхах.

Заболевание астмой предрасположено генетически. В случае, когда один из родителей болен бронхиальной астмой, риск заболеть астмой ребенку повышается вдвое. Причины бронхиальной астмы могут носить и аллергический характер.

Аллергия может быть как на пыльцу растений и споры грибов, так и на шерсть животных, и на лекарственные препараты, и на некоторые продукты. При воздействии на организм больного аллергена возникают и приступы затрудненного дыхания и удушья.

Основной метод лечения таких больных — диетотерапия. Она призвана устранить контакт с аллергеном и снизить предрасположенность больного к аллергическим реакциям на продукты или другие аллергены. Этому также способна помочь и фитотерапия, а в качестве средств, помогающих облегчить состояние больного и уменьшить аллергическую реакцию организма, выступают следующие, включающие ромашку, сборы.

НАСТОЙ, СНИМАЮЩИЙ БРОНХОСПАЗМ

Требуется: 15 г корня солодки, 15 г корня синюхи голубой, 25 г цветков ромашки аптечной, 15 г корня валерьяны лекарственной, 15 г травы пустырника, 20 г мяты, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Травы смешайте, измельчите и храните в стеклянной посуде. Принимать нужно настой трав, приготовленный из 1 ст. л. сбора и 1 стакана кипятка, настаивать 20 мин. Пить подобный настой нужно несколько раз в день по 1/3 стакана.

ПРОТИВОАЛЛЕРГИЧЕСКИЙ НАСТОЙ ПРИ БРОНХИАЛЬНОЙ АСТМЕ

Требуется: 10 г корня солодки, 20 г цветков ромашки, 10 г травы череды, 10 г хвоща, 10 г шиповника, 15 г девясила, 10 г корня лопуха, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Приготавливается настой из 1 ст. л. сбора и 1 стакана кипятка. Прокипятите 5 мин и настаивайте под крышкой 30 мин. Употреблять настой следует 3–5 раз в день после еды по 1/4 стакана в качестве противоаллергического средства.

ПРОТИВОВОСПАЛИТЕЛЬНЫЙ НАСТОЙ ПРИ БРОНХИАЛЬНОЙ АСТМЕ

Требуется: 20 г цветков ромашки, 20 г тимьяна, 20 г мать-и-мачехи, 20 г цветков фиалки, 20 г плодов аниса, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Настой нужно готовить так же, как и предыдущий, а используется такой сбор при лечении бронхиальной астмы в качестве противовоспалительного средства. Пейте настой 3 раза в день по 5 ст. л.

ИСПОЛЬЗОВАНИЕ РОМАШКИ В ГИНЕКОЛОГИИ

Чаще всего женщины обращаются к врачу-гинекологу по поводу воспаления женских половых органов. Возбудителями подобных воспалений могут быть самые разнообразные микробы: стрептококки, стафилококки, гонококки, грибки, вирусы, туберкулезная палочка и другие. Эти болезнетворные бактерии попадают в организм женщины разными путями: и во время полового акта, и при проведении гигиенических процедур, и другими способами. А если целостность слизистой влагалища нарушена, что бывает при половых актах, при использовании некоторых противозачаточных средств, при ожогах половых органов крепким раствором дезинфицирующих средств, или организм ослаблен, то такие микробы внедряются в организм, что и вызывает воспаление.

Первым признаком каких-либо заболеваний половых органов чаще всего являются бели. Бели не следует смешивать с естественными выделениями из половых органов. Нормальные выделения необильны, они прозрачные, светлые, скользкие, полужидкие. В отличие от таких выделений бели часто бывают желтоватого или зеленоватого цвета, творожистые, липкие, имеют неприятный запах. При появлении каких-либо необычных выделений каждая женщина должна, прежде всего, обратиться к врачу, чтобы он поставил диагноз и начал лечение.

Бели появляются и при воспалении слизистой оболочки матки (эндометрит). Воспаление почти всегда начинается остро, внезапно поднимается температура, возникают сильные боли в низу живота. Выделяемые при этом бели сначала белого цвета, а потом становятся желтоватыми и зловонными. Причины заболевания могут быть совершенно различными: и гонорея, и инфекция, занесенная нечистыми инструментами, и переохлаждение организма, и как последствие аборта.

Обратиться к врачу нужно как можно скорее.

Наряду со всеми назначениями врача можно также дома проводить спринцевания отваром ромашки. Ромашка уменьшит воспалительный процесс и снизит болевые ощущения.

ПРОТИВОВОСПАЛИТЕЛЬНЫЙ ОТВАР

Требуется: 2 ст. л. цветков ромашки, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Залейте кипятком ромашку и поставьте на огонь. На медленном огне доведите до кипения, после чего снимите с плиты. Отвар остудите под крышкой, и используйте для спринцевания при температуре 37–38 град.

СБОРНЫЙ ПРОТИВОВОСПАЛИТЕЛЬНЫЙ ОТВАР

Требуется: 30 г цветков ромашки, 50 г травы спорыша, 10 г коры дуба, 30 г крапивы, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте все компоненты и храните в стеклянной посуде. Для приготовления раствора для спринцеваний нужно залить 2 ст. л. сбора 1 л горячей воды, прокипятить на слабом огне 5 мин, дать остыть и процедить.

Для спринцевания применяйте теплый раствор.

* * *

К воспалениям половых органов относят и воспаление придатков матки. Воспаление может возникнуть из-за несоблюдения правил личной гигиены, к тому же очень часто случается так, что воспаление возникает из-за переохлаждения ног (особенно во время менструации), спринцеваний холодной водой. Для этой болезни характерны тянущие тупые боли в пояснице, в низу живота. Если острое воспаление не лечить или вылечить не до конца, оно легко перерастет в хроническое, и тогда обострения болезни можно ждать после каждой простуды.

Воспаления придатков с успехом можно лечить также и домашними средствами. Один из старейших и эффективнейших способов лечения подобного воспаления следующий.

НАСТОЙ ДЛЯ ЛЕЧЕНИЯ ХРОНИЧЕСКОГО ВОСПАЛЕНИЯ

Требуется: 2 ст. л. цветков ромашки, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Заварите в фарфоровой или стеклянной посуде ромашку стаканом кипятка, прикройте посуду крышкой или блюдцем, а потом укутайте полотенцем и настаивайте 20 мин. За то время, пока настаивается средство, сделайте очистительную клизму. После этого процедите настой ромашки, проверьте ее температуру, она должна быть равна 37 град., при необходимости настой подогрейте на водяной бане.

Наберите раствор в спринцовку и введите в прямую кишку.

Лягте на постель на бок и подождите, пока раствор всосется полностью.

В случае необходимости можно провести процедуру еще раз. Уже после первой манипуляции вы почувствуете значительное облегчение, и боль сразу отступит. Эту процедуру нужно проделывать ежедневно перед сном, а если имеется такая возможность, то и несколько раз в день. Таким вот нехитрым способом можно излечить даже хроническое заболевание. Это же средство хорошо при геморрое.

* * *

Ромашка также не будет лишней и в тот период, который называется климактерическим. Это время, когда деятельность матки и половых желез у женщины постепенно угасает. Длится этот период иногда несколько лет. Все это время женщина испытывает неприятные ощущения: часто бывает бессонница, раздражительность, ощущение жара и прилива крови, ухудшение работоспособности, менструации бывают нерегулярными, а потом и вовсе прекращаются. В этот период женщине особенно много внимания следует уделять своему здоровью — больше бывать на свежем воздухе, правильно питаться, не выполнять тяжелую физическую работу. Народной медициной советуется в этот период употреблять средства, облегчающие болезненное состояние, вызванное климаксом.

НАСТОЙ ПРИ КЛИМАКСЕ

Требуется: 2 ст. л. цветков ромашки, 2 ст. л. травы тысячелистника, 2 ст. л. травы гусиной лапчатки, 1 ст. л. травы чистотела, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте травы, 1 ст. л. лекарственного сбора залейте стаканом кипятка, закройте крышкой и настаивайте 30–40 мин. В день нужно выпивать 2 стакана подобного настоя в несколько приемов мелкими глотками.

* * *

Ромашка также может помочь при нормальной, но болезненной менструации. При сильных болях рекомендуется побольше лежать, а для уменьшения болей можно пить следующий отвар, в состав которого входит и ромашка.

ОТВАР ПРИ БОЛЕЗНЕННЫХ МЕНСТРУАЦИЯХ

Требуется: 1 ст. л. цветков ромашки, 1 ст. л. травы спорыша, 1 ст. л. хвоща, 3 ст. л. золототысячника, 5 ст. л. лапчатки, 2 л воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте травы, а потом заварите 1 ст. л. смеси стаканом кипятка в термосе и выпейте этот настой в течение дня в несколько приемов небольшими глотками.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ РОТОВОЙ ПОЛОСТИ

Одно из заболеваний ротовой полости — стоматит. При стоматите во рту больного на слизистых образуются небольшие язвочки, которые сильно болят, что иной раз даже затрудняет прием пищи. Очень часто бывают подвержены этому заболеванию дети. При сильно выраженной форме стоматита повышается температура, нарушаются сон и аппетит, больной испытывает слабость. Для лечения стоматита с успехом используют ромашку. Это растение не только поможет снять воспаление и убьет болезнетворные бактерии, но еще и в некоторой мере снимет боль.

НАСТОЙ ДЛЯ ПОЛОСКАНИЯ ПРИ СТОМАТИТЕ

Требуется: 1 ст. л. цветков ромашки, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Заварить ромашку кипятком, прикройте посуду крышкой и укутайте. Настаивайте 20 мин, после чего процедите и в теплом виде полоскайте рот.

Полоскание нужно проводить как можно чаще, лучше всего каждый час.

* * *

Настой ромашки хорошо помогает и при зубной боли.

НАСТОЙ ДЛЯ ПОЛОСКАНИЯ ПРИ ЗУБНОЙ БОЛИ

Требуется: 1 ст. л. цветков ромашки, 1 ст. л. шалфея, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Заварите ромашку и шалфей стаканом кипятка. Настаивайте в течение 15 мин, а потом теплым настоем полощите рот, стараясь как можно дольше удерживать средство около больного зуба. Через некоторое время даже самая упорная боль стихает.

* * *

Полоскания из ромашки полезны и при флюсе — воспалении десны. Полоскать рот теплым настоем ромашки следует каждые полчаса, тогда воспаление немного уменьшается и опухоль спадает.

ЛЕЧЕНИЕ КОЖНЫХ ЗАБОЛЕВАНИЙ

Некоторые кожные заболевания вызываются микроорганизмами, чаще всего стафилококками и стрептококками, что вызывает на поверхности кожи образование гнойников. Микробы проникают в кожу через ее повреждения (царапины, ссадины, трещинки, иногда даже невидимые глазу). Проникновению бактерий также способствует чрезмерная влажность кожи.

Наиболее часто встречающееся стафилококковое заболевание кожи — фурункул, или чирей. Это глубокое воспаление волосяного мешочка фолликулы. Появляется уплотнение в коже, ее сильное покраснение, болезненность. Образуется некротический стержень. Трогать фурункулы нельзя ни в коем случае, так как можно перенести инфекцию на другие участки кожи и к тому же может возникнуть заражение крови. Не рекомендуется мыть пораженную кожу и накладывать на нее компрессы. Но вот обрабатывать кожу вокруг фурункула нужно обязательно, лучше всего это делать с помощью ватки и спиртового раствора ромашки.

Если же фурункулы появляются один за другим и болезнь носит затяжной характер, то следует соблюдать диету с ограничением сладких и острых блюд.

Избавиться от фурункулеза вам поможет следующее средство.

ЧАЙ ПРИ ФУРУНКУЛЕЗЕ

Требуется: 1 ст. л. травы яснотки белой, 1 ст. л. цветков ромашки, 2 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Траву и соцветия перемешайте, измельчите и используйте для приготовления чая.

Смесь лекарственных трав залейте кипятком и настаивайте 5-10 мин, употребляйте вместо чая от одного до трех стаканов в день. Это средство прекрасно «чистит кровь» и избавляет не только от фурункулеза, но и от других гнойничковых заболеваний кожи, а также от золотухи.

СБОРНЫЙ ОТВАР ПРИ ФУРУНКУЛЕЗЕ

Требуется: 50 г цветков ромашки, 50 г зверобоя, 30 г череды, 50 г крапивы, 30 г березовых почек, 40 г цветков календулы, 1/2 л воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте травы и соцветия. Заваривайте 2 ст. л. сбора стаканом кипятка и держите на водяной бане в течение 30 мин. Потом отвар процедите и выпивайте за день в несколько приемов. Отвар может храниться в холодильнике не более двух суток. Курс лечения — 20–25 дней.

* * *

Стрептококковые инфекции чаще всего поражают детей. Эта инфекция легко передается от одного человека к другому и потому часто приводит к массовым заболеваниям детей (особенно в детском саду). Поэтому заболевших рекомендуется немедленно изолировать от других детей, чтобы не допустить эпидемии. Это заболевание называется «стрептококковое импетиго». На поверхности кожи появляются волдыри разных размеров, наполненные мутной жидкостью, волдыри увеличиваются в размерах, лопаются и превращаются в лимонно-желтые корочки. Такое заболевание чаще всего появляется на месте ссадин, укусов комаров, царапин.

Еще одно проявление импетиго — «заеды» в углах рта. Помните о том, что инфекция легко передается через посуду, поцелуи, игрушки и т. д., так что будьте осторожны. При появлении подобной болезни прекратите умывать ребенка, иначе вы можете разнести инфекцию на все лицо. Здоровую часть кожи вместо этого лучше протирать спиртовой настойкой ромашки, разведенной пополам с кипяченой водой. Внутрь давайте ребенку отвар ромашки или один из отваров, чистящих кровь.

К кожным заболеваниям можно отнести также и крапивницу. Это заболевание характеризуется внезапным и быстрым высыпанием на коже волдырей, причем всегда возникает очень сильный зуд.

Крапивница может возникать по разным причинам: при непереносимости некоторых пищевых продуктов, лекарств или при укусах насекомых. Бывает также крапивница, которая возникает из-за нервного стресса или умственного перенапряжения. Лечение крапивницы назначается врачом, а в домашних условиях полезно употреблять успокоительные средства внутрь, а также в виде примочек и компрессов.

Для принятия внутрь и для приготовления примочек можно использовать следующий сбор трав.

НАСТОЙ ПРИ КРАПИВНИЦЕ

Требуется: 50 г цветков ромашки, 25 г цветков липы, 20 г травы ясменника пахучего, 30 г листьев грецкого ореха, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Для приготовления настоя 2 ст. л. сбора залейте стаканом кипятка, прикройте крышкой и дайте настояться 30 мин. Употребляйте в виде чая и в виде теплых примочек.

ЛЕЧЕНИЕ БОЛЕЗНЕЙ ЖЕЛУДОЧНО-КИШЕЧНОГО ТРАКТА

Болезням органов пищеварения свойственно широкое распространение. Для лечения всех видов подобных заболеваний широко применяются лекарственные растения. Преимуществом лекарственных растений является их широкий спектр действия: противовоспалительные, успокаивающие, обволакивающие, противоспазматические действия направлены на лечение подобных заболеваний. Ромашку назначают при острых и хронических гастритах, язве желудка и двенадцатиперстной кишки, при колитах и энтероколитах. При таком лечении больных уменьшаются боли, исчезает отрыжка и метеоризм, улучшается общее самочувствие. Ромашка также обладает кровоостанавливающим свойством, и потому она назначается при желудочном и кишечном кровотечении в виде отваров.

При заболеваниях желудка рекомендуется употреблять следующие средства.

НАСТОЙ ПРИ БОЛЯХ В ЖЕЛУДКЕ

Требуется: 1 ст. л. ягоды черники, 1 ст. л. измельченных корневищ лапчатки, 1 ст. л. цветков тмина, 1 ст. л. листьев шалфея, 1 ст. л. цветков ромашки, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте в равных частях ягоды черники, корневище лапчатки, цветы тмина, листья шалфея, цветы ромашки. Заварите 2 ст. л. сбора 2 стаканами кипящей воды, кипятите 10 мин и настаивайте в течение 20 мин. Принимать такой настой следует по полстакана 3 раза в день после еды.

НАСТОЙ ПРИ ПОНОСЕ

Требуется: 1 ч. л. цветков тмина, 1 ч. л. листьев шалфея, 1 ч. л. плодов тмина, 1 ч. л. цветков ромашки, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Травы смешайте в равных пропорциях и заварите стаканом кипятка. Настаивайте до охлаждения под крышкой и употребляйте по половине стакана несколько раз в день за 20–30 мин до еды.

* * *

При повышенной кислотности желудочного сока следует отдать предпочтение препаратам растительного происхождения.

Например, можно порекомендовать следующее средство.

НАСТОЙ ПРИ ПОВЫШЕННОЙ КИСЛОТНОСТИ

Требуется: 30 г цветков ромашки, 10 г травы чистотела, 30 г травы тысячелистника, 30 г травы зверобоя, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Перемешайте травы, измельчите их, после чего заварите в термосе кипятком.

Выпейте настой в два приема через полчаса после еды.

* * *

Ромашку также широко применяют при заболеваниях печени и желчных путей. В этом случае ромашка снимает спазм желчных протоков, усиливает желчеотделение. К тому же она уменьшает воспалительные явления. При этих заболеваниях мы рекомендуем вот такой сбор.

НАСТОЙ ПРИ ЗАБОЛЕВАНИИ ПЕЧЕНИ И ЖЕЛЧНЫХ ПУТЕЙ

Требуется: 2 ч. л. цветков тмина, 1 ч. л. травы тысячелистника, 1 ч. л. травы полыни, 1 ч. л. листьев мяты, 1 ч. л. цветков ромашки, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Перемешайте измельченные травы, настаивайте в двух стаканах холодной воды в течение 8-12 ч. Потом доведите настой до кипения, остудите и процедите через марлю. Принимать следует по полстакана 3–4 раза в день до еды.

ЖЕЛЧЕГОННЫЙ ЧАЙ

Требуется: 2 ст. л. цветков ромашки, 2 ст. л. травы чистотела, 2 ст. л. листьев вахты трилистной, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Соедините соцветия ромашки, траву чистотела и листья вахты трилистной. Сбор заварите стаканом кипятка, плотно закройте посуду крышкой и укутайте ее. Подобным образом настаивайте настой в течение 2 ч. Употреблять подобный настой следует по трети стакана 2 раза в день через 1 ч после еды.

* * *

Ромашка также будет полезна при спазмах кишечника и метеоризме. При таких заболеваниях ромашка обычно входит в состав ветрогонных сборов. Вот один из рецептов приготовления такого сбора.

НАСТОЙ ПРИ МЕТЕОРИЗМЕ

Требуется: 20 г цветков ромашки, 20 г листьев мяты, 30 г плодов фенхеля, 20 г плодов тмина, 10 г корня валерианы, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Лекарственный сбор заварите кипятком, настаивайте в течение 20 мин.

Употребляйте в теплом виде 2 раза в день по стакану.

ГЛАВА 2. МЯТНЫЕ ЧАИ И НАСТОИ

Мята испокон веков применялась для лечения большого количества заболеваний и для их профилактики. Мята, ее разные виды, широко распространена на территории нашей страны. Она применяется как в чистом виде, без примесей, так и в составе достаточно большого количества лекарственных препаратов.

Мята содержит эфирное масло, состоящее из ментола, валериановой и уксусной кислот. В ее листьях содержится большое количество глюкозы, рамнозы, линолевой и олеановой кислот.

Мята в качестве лекарственного средства применяется как в свежем виде, так и в сушеном, используют также мятное масло.

На основе мяты делают настои, настойки, отвары и экстракты.

ЛЕЧЕНИЕ БОЛЕЗНЕЙ СЕРДЕЧНО-СОСУДИСТОЙ СИСТЕМЫ

Болезни сердечно-сосудистой системы занимают одно из ведущих мест среди заболеваний современного человека. Такие заболевания, как атеросклероз, гипертоническая болезнь и стенокардия, являются самыми распространенными заболеваниями и зачастую влекут за собой тяжелые последствия.

Возникновению этих заболеваний способствуют различные факторы. Нарушенная экология, постоянные стрессовые ситуации, нарушение обменных процессов в организме, а также курение и алкоголь в больших дозах — основные причины возникновения сердечно-сосудистых заболеваний.

Гипертоническая болезнь является хроническим заболеванием, которое характеризуется длительным и стойким повышением артериального давления. В большинстве случаев гипертоническая болезнь является последствием длительных психоэмоциональных перегрузок. Болеют чаще мужчины во второй половине жизни, но это заболевание может возникнуть и в молодом возрасте. Иногда гипертоническая болезнь может возникать и на фоне атеросклероза, который связан с нарушениями жиробелкового обмена в организме. При этом гипертония является вторичным заболеванием.

К развитию симптоматической или вторичной гипертонии ведут заболевания центральной нервной системы, заболевания эндокринной системы, заболевания почек и мочевыводящих путей, а также заболевания сосудов, в основном, атеросклероз. Большое значение при возникновении гипертоническкой болезни имеет наследственность.

Симптоматическая гипертония может возникать и при беременности.

Сама по себе первичная гипертоническая болезнь возникает очень редко, в основном, она является последствием разного рода заболеваний.

Гипертоническая болезнь на начальных этапах проявляется головными болями и стойким повышением артериального давления. Впоследствии возникают изменения в сердце и в сосудах. Довольно-таки часто возникают отеки.

При лечении гипертонической болезни очень важная роль отводится питанию. Питание должно быть достаточно разнообразным, но с ограничением жирной, острой и соленой пищи. Пища должна содержать большое количество витаминов и белков. На жидкость тоже накладываются ограничения.

Для лечения и профилактики гипертонической болезни мяту можно использовать в виде отваров, настоек, настоев и в виде мятного масла.

Мята расширяет сосуды головного мозга, сердца и легких, поэтому ее довольно часто рекомендуют больным гипертонической болезнью.

НАСТОЙ ПРИ ГИПЕРТОНИЧЕСКОЙ БОЛЕЗНИ

Требуется: 2 ч. л. листьев мяты, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Чтобы приготовить настой мяты, возьмите небольшое количество сухих листьев мяты и залейте кипятком. Настаивать листья нужно в течение 30 мин.

Принимайте настой по 1 ст. л. два раза в день в течение двух недель. После окончания курса надо сделать перерыв на одну неделю.

НАСТОЙ МЯТЫ И ВАЛЕРИАНЫ

Требуется: 1 ст. л. листьев мяты, 1 ст. л. корня валерианы, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Листья мяты и корень валерианы залейте кипятком. Чтобы не улетучивались эфирные масла, закройте посуду с настоем блюдцем. Настой принимайте по 1 дес. л. 2 раза в день в течение трех недель. После окончания курса надо сделать перерыв на две недели.

* * *

Настойка мяты продается также в аптеках в уже готовом виде.

Принимать настойку надо по 20 капель три раза в день. Курс такой же, как при приеме настоя.

Также можно порекомендовать больным гипертонической болезнью настой из мяты, рябины черноплодной и плодов боярышника кроваво-красного.

СБОРНЫЙ НАСТОЙ ПРИ ГИПЕРТОНИЧЕСКОЙ БОЛЕЗНИ

Требуется: 3 ч. л. листьев мяты, 10 г плодов рябины черноплодной, 10 г плодов боярышника кроваво-красного, 300 мл воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте листья мяты и плоды рябины и боярышника и залейте кипятком. Настаивайте в течение 2 ч при плотно закрытой крышке. Принимайте настой по 1 дес. л. 2 раза в день. Длительность приема настоя зависит от общего состояния больного.

Плоды боярышника и рябины снижают возбудимость центральной нервной системы, ведут к понижению артериального давления и улучшают сон, нарушения которого связаны с гипертонией.

* * *

Прежде чем начать рассказывать про лечение стенокардии препаратами, содержащими мяту, надо побольше узнать об этом заболевании. Стенокардия является последствием коронарной недостаточности. Стенокардия возникает вследствие недостаточного кровоснабжения сердечной мышцы, которое может возникать при спазме коронарных артерий, а также при атеросклеротических изменениях артерий сердца. Кроме того, ее появлению способствуют различные психогенные факторы, которые ведут к перенапряжению клеток головного мозга и снижению его регулирующего воздействия.

Начало болезни напоминает картину невроза. Происходит нарушение сна, появляются сердцебиение, раздражительность и чувство затрудненного вдоха. В дальнейшем появляются различные по продолжительности приступы загрудинной боли.

Стенокардия имеет несколько форм и, развиваясь, может привести к тяжелым последствиям.

К стенокардии может приводить и частое курение, поэтому очень важно вести здоровый образ жизни. Для профилактики и лечения многие врачи рекомендуют принимать настои, отвары, содержащие мяту. Очень хороший эффект наблюдается при приеме настоев из мяты и майского ландыша.

НАСТОЙ ПРИ СТЕНОКАРДИИ

Требуется: 3 ч. л. листьев мяты, 3 ч. л. листьев ландыша майского, 300 мл воды.

Способ приготовления и применения. Чтобы приготовить такой настой, возьмите сухие листья мяты и листья ландыша, разотрите их и залейте кипятком. Настаивайте в течение 1 ч.

Принимать настой нужно по 1 ч. л. 2 раза в день. Курс зависит от общего состояния больного. Для профилактики курс должен длиться не более недели, потом необходимо сделать перерыв на две-три недели. Ландыш и мята, кроме регуляции сердечной деятельности, оказывают еще и седативный эффект.

* * *

Для лечения приступов стенокардии можно применять настои из мяты и укропа.

НАСТОЙ ПРИ ПРИСТУПЕ СТЕНОКАРДИИ

Требуется: 3 ч. л. листьев мяты, 3 ч. л. травы или семян укропа, 250 мл воды.

Способ приготовления и применения. Смешайте мяту и укропа, залейте кипятком и настаивайте в течение 2 ч. Полученный настой принимайте по 1 ст. л. 2 раза в день. Курс лечения зависит от состояния больного и может длиться от двух недель до двух месяцев. После окончания курса нужно сделать перерыв на две-три недели.

* * *

Если стенокардия вызывается спазмами коронарных артерий, то рекомендуется принимать следующий сбор.

НАСТОЙ ПРИ СПАЗМАХ

Требуется: 10 г листьев мяты, 15 г травы астрагала шерстистоцветкового, 15 г соцветий арники горной, 250 мл воды.

Способ приготовления и применения. Травы смешайте, залейте кипятком и настаивайте в течение 30 мин. Принимайте настой по 1 ст. л. 3 раза в день.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ ЖЕЛУДОЧНО-КИШЕЧНОГО ТРАКТА

Некоторые люди довольно часто страдают запорами. Запоры могут возникать из-за снижения сократительной способности мускулатуры кишечника, снижения раздражимости кишечной стенки. Запор может также возникать при сильном повышении сократительной способности кишечника вплоть до спазмов.

Основной профилактикой запоров является регулировка питания и занятия физической культурой. Кроме этого, определенное место в профилактике запоров отводится применению настоев мяты и мятного масла. Настои мяты, кроме секреторной функции кишечника, усиливают и перистальтику кишечника, что является основой профилактики возникновения запоров.

НАСТОЙ ПРИ ЗАПОРЕ

Требуется: 4 ст. л. листьев мяты, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Листья мяты залейте кипятком. Настаивайте в течение 4 ч в плотно закупоренной посуде. Принимайте при запорах по половине стакана 3 раза в день. Для профилактики запоров принимайте настой по 1 ст. л. 2 раза в день.

НАСТОЙ МЯТЫ И КРУШИНЫ ПРИ ЗАПОРЕ

Требуется: 20 г листьев мяты, 20 г плодов крушины слабительной, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Настой готовится по той же схеме, что и настой из мяты. Только время настаивания увеличивается до 8 ч. Принимайте настой при запорах по 2 ст. л. 4 раза в день.

* * *

При запорах очень хорошее действие оказывает мятное масло.

Оно (при приеме внутрь) повышает аппетит, уменьшает тошноту и рвоту, усиливает перистальтику кишечника.

В наше время многие люди страдают гастритами. Основной причиной появления гастрита служит неправильное и некачественное питание в течение длительного времени.

Появлению гастрита способствует злоупотребление алкоголем, никотином и лекарственными веществами. Гастрит характеризуется нарушением секреторной и двигательной функций желудка. Признаки появления гастрита сводятся к ухудшению аппетита, отрыжке, изжоге и тяжести, а иногда и боли в подложечной области. Для гастритов свойственно затихание и обострение заболевания. Профилактика и лечение, в основном, сводятся к регулированию питания. При обострении гастрита с повышенной секрецией многие врачи советуют принимайте желудочные сборы, содержащие мяту.

НАСТОЙ ПРИ ГАСТРИТЕ

Требуется: 20 г листьев мяты, 5 г семян бобовника, 15 г цветков тысячелистника, 20 г семян укропа, 25 г травы зверобоя, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленные травы смешайте, залейте кипятком и настаивайте в течение 8 ч.

Принимайте по 1 ст. л. 4–5 раз в день. Принимать этот настой нужно в течение всего острого периода болезни с небольшими перерывами.

ЛЕЧЕНИЕ ПРОСТУДНЫХ ЗАБОЛЕВАНИЙ

Так как мята обладает сильным противовоспалительным и дезинфицирующим эффектом, ее достаточно часто используют для профилактики и лечения простудных заболеваний.

В период с осени по весну большинство людей страдают от вирусных инфекций верхних дыхательных путей. Вирусные инфекции оказывают неблаготворное влияние на организм человека. После них могут развиваться достаточно серьезные осложнения. Так как от вирусных инфекций не существует препаратов, то вашей задачей должно являться укрепление организма и предотвращение развития вирусных инфекций. Если вы все-таки заразились, то для лечения можно использовать настои мяты и препараты, содержащие мяту.

Воспаление верхних дыхательных путей может быть вызвано поражением вирусом гриппа. Начальными проявлениями гриппа являются головные боли, особенно в области лба, общая слабость, головокружение и шум в ушах. На фоне развивающегося гриппа могут возникать воспаления верхних дыхательных путей.

Обычным и довольно частым проявлением гриппа является ринит — воспаление слизистой оболочки носа. При первых проявлениях ринита следует начинать прием настоев из мяты.

Желательно принимать настой в теплом виде. Также следует проводить втирания в нос эфирного мятного масла, которое будет способствовать облегчению дыхания. Очень хорошее действие оказывает вдыхание паров мяты.

НАСТОЙ ДЛЯ ИНГАЛЯЦИИ

Требуется: 50 г листьев мяты, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Мяту залейте кипятком и настаивайте 20 мин. После этого вылейте настой в широкую посуду и дышите выделяемым паром в течение 10 мин.

Повторяйте ингаляции несколько раз в день.

* * *

Очень часто последствиями развития ринита являются фарингит и ларингит. При фарингите появляются ощущения сухости и саднения в горле, кашель. При ларингите тоже присутствуют сухость и саднение в горле, а также охриплость голоса и сильный кашель.

Основные методы лечения фарингита и ларингита на начальных этапах заключаются в прогревании, полоскании и ингаляциях.

При этих заболеваниях широкое применение получила мята. Для лечения этих заболеваний применяют настои мяты, мятное масло.

Настой мяты готовится по той же схеме, что и при ринитах.

Полоскание проводится теплым настоем в течение 10–15 мин.

Горло полоскать нужно несколько раз в день.

Ингаляции проводятся так же, как и при ринитах, только вдыхать пары нужно не носом, а ртом.

Полоскать горло можно и мятным маслом. Для этого надо 40 капель мятного масла развести на стакан воды и полоскать горло в течение 10 мин несколько раз в день.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ НЕРВНОЙ СИСТЕМЫ

Мята достаточно широко применяется для профилактики и лечения заболеваний нервной системы. Она обладает выраженным успокаивающим эффектом и применяется как в чистом виде, так и в совокупности с другими лекарственными препаратами.

Мигрень — ее приступы начинаются обычно в раннем возрасте.

В ее основе лежит расстройство вазомоторных функций головного мозга. Приступы мигрени характеризуются не только головными болями, но и рвотой.

Профилактика мигрени заключается в правильной организации труда и отдыха. Очень важно, чтобы больной как можно чаще был на воздухе, исключаются длительные перегрузки.

При приступах мигрени рекомендуется прием настоев мяты, а также втирание мятного масла в височную область.

НАСТОЙ ПРИ МИГРЕНИ

Требуется: 30 г листьев мяты, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Листья мяты залейте кипятком и настаивайте в течение 30 мин. Затем настой подогрейте и пейте горячим. За один прием надо выпить стакан горячего настоя.

СБОРНЫЙ НАСТОЙ ПРИ МИГРЕНИ

Требуется: 15 г листьев мяты, 20 г липового цвета, 5 г семян болиголова пятнистого, 300 мл воды.

Способ приготовления и применения. Траву и семена смешайте и залейте кипятком. Настаивайте в течение 40 мин. Принимайте по 1 ч. л. с перерывом в 1 ч. Строго соблюдайте дозировку!

Такой настой рекомендуется принимать при затяжных приступах мигрени. Не рекомендуется при гипертонической болезни и нарушениях сердечного ритма.

* * *

Неврастения представляет собой функциональное заболевание нервной системы, в основе которого лежит перенапряжение клеток коры головного мозга. Основными симптомами этого заболевания являются повышенная раздражительность, быстрая утомляемость, головные боли, головокружение, расстройство сна, быстрая смена настроений и нарушение половой функции.

Могут возникать разнообразные нарушения со стороны желудочно-кишечного тракта и сердечно-сосудистой системы.

Профилактикой заболевания является: правильная организация труда и отдыха, избежание стрессовых ситуаций, занятия спортом.

Для лечения неврастении существует достаточно большое количество средств. Рекомендуется принимать препараты, содержащие мяту. Можно принимайте настои мяты и мятное масло. Обычно для лечения и профилактики неврастении мята используется в совокупности с другими лекарственными травами, которые укрепляют нервную систему и оказывают успокаивающее действие.

НАСТОЙ ПРИ НЕВРАСТЕНИИ С КОРНЕМ ЖЕНЬШЕНЯ

Требуется: 30 г свежих листьев мяты, 2 корня женьшеня, 300 мл 70 %-го спирта.

Способ приготовления и применения. Мяту с женьшенем настаивайте на спирту в течение одного месяца. Принимайте по 1 ст. л. 3 раза в день.

СБОРНЫЙ НАСТОЙ ПРИ НЕВРАСТЕНИИ

Требуется: 30 г листьев мяты, 10 г семян лимонника китайского, 15 г листьев толокнянки обыкновенной, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Сбор залейте кипятком и настаивайте в течение 3 ч. Принимайте по 1 ст. л. 4 раза в день. Курс приема настоя составляет две недели, потом надо сделать перерыв на одну неделю.

* * *

В основе истерии лежит общая слабость нервной системы в соединении с неуравновешенностью сигнальных систем. Истерия проявляется повышенной эмоциональностью и внушаемостью, самовнушаемостью, эгоизмом и эгоцентризмом, частыми сменами настроения.

Истерические реакции выражаются также в виде судорожных припадков, связанных с эмоциональными переживаниями, в двигательных расстройствах, расстройствах зрения и т. д.

Основной профилактикой истерии является создание условий, которые снижают возможность травматизации психики. На фоне основного лечения истерии рекомендуют принимать успокоительные сборы, в состав которых входит мята. Эти сборы имеют сильный седативный и противосудорожный эффект.

НАСТОЙ ПРИ ИСТЕРИИ

Требуется: 20 г листьев мяты, 15 г корня дягеля лекарственного, 20 г рыльца шафрана, 300 мл воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленный сбор залейте кипятком и настаивайте в течение 1 ч. Принимайте по 2 ч. л. 3 раза в день до исчезновения симптомов заболевания.

* * *

Часто при заболеваниях нервной системы возникают депрессивные состояния, которые характеризуются снижением волевых побуждений, потерей настроения и снижением самооценки. При депрессиях изменений со стороны организма не наблюдается.

Основными способами профилактики депрессий являются: регулярные занятия спортом, отрегулированный сон, нормализация условий быта.

Методы лечения депрессивных состояний довольно разнообразны.

Рекомендуют на фоне основного лечения принимать сборы, в состав которых входит мята.

НАСТОЙ ПРИ ДЕПРЕССИИ

Требуется: 15 г листьев мяты, 15 г корня аралии манчжурской, 300 мл воды.

Способ приготовления и применения. Траву и корень залейте кипятком и настаивайте 1 ч. Принимайте по 1 ст. л. 3 раза в день до устранения симптомов депрессии.

ГЛАВА 3. ШИПОВНИКОВЫЕ ЧАИ И НАСТОИ

Шиповник, кроме пищевых достоинств, обладает и лечебными свойствами. Значение этого лекарственного растения неоценимо благодаря отсутствию токсичности и возможности длительного применения без существенных побочных явлений. Роза дикая влияет на процессы жизнедеятельности, особенно при нарушении функций отдельных органов и систем организма.

ЛЕЧЕНИЕ БОЛЕЗНЕЙ ЖЕЛУДОЧНО-КИШЕЧНОГО ТРАКТА, ПЕЧЕНИ И ЖЕЛЧНЫХ ПУТЕЙ

С лечебной целью используют плоды, семена, цветки, листья и корни шиповника.

Настой плодов шиповника и его препараты повышают сопротивляемость организма к различным заболеваниям, полезны при истощении организма, желудочно-кишечного тракта.

Настой плодов способствует желчеотделению, оказывает бактерицидное действие, регулирует секреторно-моторную функцию желудка и кишечника.

ЖЕЛУДОЧНЫЙ НАСТОЙ

Требуется: 2 ст. л. плодов шиповника, 1 стакан воды, мед, сахар, сироп.

Способ приготовления и применения. Подготовленные плоды залейте стаканом кипятка, настаивайте под закрытой крышкой.

Принимайте по стакану 2–3 раза в день перед едой. Мед, сахар, сироп добавляется для улучшения вкуса.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ НЕРВНОЙ СИСТЕМЫ

При болезнях нервной системы принимают настой, сироп и экстракт шиповника как общеукрепляющее средство, повышающее сопротивляемость организма к местным и общим инфекциям и интоксикациям, особенно при упадке сил и истощении.

Настойку шиповника в домашних условиях готовят следующим образом.

УСПОКАИВАЮЩАЯ НАСТОЙКА

Требуется: 100 г плодов и листьев шиповника, 2 стакана 40 %-го спиртового раствора.

Способ приготовления и применения. Плоды и листья шиповника измельчите, положите в стеклянную посуду и залейте спиртовым раствором. Банку плотно закройте и настаивайте 3 недели в темном месте. Процедите через 2–3 слоя марли. Принимайте по 30–40 капель 2–3 раза в день перед едой, при упадке сил и истощении.

ЛЕЧЕНИЕ БОЛЕЗНЕЙ СЕРДЕЧНО-СОСУДИСТОЙ СИСТЕМЫ

Плоды шиповника принимают в виде настоя, сиропа, экстракта или порошка при лечении атеросклероза. Чай и отвар рекомендуется для предупреждения преждевременного старения.

Для профилактики и лечения атеросклероза используют настой плодов шиповника.

ОТВАР ПРИ АТЕРОСКЛЕРОЗЕ

Требуется: 100 г сухих плодов шиповника, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Сухие плоды слегка раздавите деревянным пестиком, уберите отделившиеся волоски и залейте водой. Кипятите в закрытой посуде 5–7 мин, после чего настаивайте в течение 2–3 ч. После этого жидкость процедите через марлю, сложенную в несколько слоев. Пить отвар рекомендуется по полстакана 2–3 раза в день.

ФИТОЧАЙ

Чай — поистине самый распространенный напиток. Где бы вы ни оказались, а стакан кипятка, сдобренный щепотью заварки, и согреет, и взбодрит. Но ведь натуральный чай на Руси пьют с XII века, а задолго до того (да и после) русские люди пили травяные настои и фруктовые напитки.

В лесу, на лугу и в саду сколько хочешь растений, способных заменить натуральный чай, и одно из них — шиповник.

Многие и сейчас вместо чая используют настой всевозможных растений, число любителей подобных напитков постоянно растет. Помимо традиционных сортов чая, в продаже имеются цветочные и фруктовые чаи. При заваривании они дают хороший аромат, приятны на вкус и к тому же в большинстве своем полезны для здоровья. Использование собственных заготовок позволит вам насладиться прекрасным душистым чаем и не опустошит ваш карман. Ну а польза от такого чаепития во много раз превосходит обычную чайную церемонию.

Конечно, в связи с темой нашего разговора речь пойдет о применении шиповника в качестве заварки.

Чай или отвар из шиповника очень хорош перед сном, обычно его употребляют с медом, а не с сахаром. Детям и больным такие напитки чрезвычайно полезны, их можно рекомендовать также и при начинающейся простуде, и в качестве профилактического средства.

Начнем с листьев, ведь их для заварки и заготовить легче, да и продукт они дают весьма схожий с натуральным чаем. Свежие и сушеные листья можно применять в заварках самостоятельно или в смесях.

Чаще всего чай заваривают молодыми листьями шиповника. К ним можно добавить листья земляники, брусники, кипрея, липовый цвет или жасмин, а также плоды в свежем и сушеном виде.

Обыкновенно берутся равные части листьев шиповника и одного из указанных растений.

В заварочный чайник кладут 3 г заварки на стакан кипятка.

Аромат чая узнают по запаху разваренных листьев, а крепость — по цвету настоя.

Помимо приятного запаха и нежного вкуса, чайный напиток обладает еще и потогонным действием. В заварку добавляют липовый цвет, сушеную землянику или щепотку из смеси листьев других растений. Такой чай превосходно утолит жажду, надолго запомнится своим ароматом.

Если вы любитель настоящей бани, не поленитесь приготовить для себя этот напиток. Он как нельзя лучше подойдет во время отдыха после парной. Не спеша, маленькими глотками, выпейте чашечку горячего свежезаваренного чая из лепестков шиповника, и вы почувствуете его живительную силу и благотворное воздействие.

АРОМАТИЧЕСКИЙ ЧАЙ

Требуется: 1 ст. л. травы зверобоя, 1 ч. л. мелиссы лимонной, 1 ч. л. листьев мяты, 1 ч. л. шалфея мускатного, 1 ч. л. травы тысячелистника, 1 ст. л. плодов шиповника, воды.

Способ приготовления и применения. Приготовление фиточая не требует больших усилий: 1–2 ч. л. смеси насыпьте в заварной фарфоровый чайник, предварительно ополоснутый кипятком, и залейте горячей водой. Настаивайте около 30 мин, после чего напиток готов к употреблению. 1 ч. л. сбора рассчитана на 4 стакана чая. Принимайте чай за 1,5–2 ч до еды.

ПОЛИВИТАМИННЫЙ ЧАЙ

Требуется: 1 ст. л. плодов шиповника, 1 ч. л. ягод смородины или рябины, 1 ст. л. листьев крапивы двудомной, 1 ст. л. натертой моркови, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленную смесь залейте в термосе кипятком и настаивайте 1 ч, затем процедите. Пейте чай по половине стакана 3–4 раза в день.

ЧАЙ ИЗ ПЛОДОВ ШИПОВНИКА И РЯБИНЫ

Требуется: 1 ст. л. плодов шиповника, 1 ст. л. плодов рябины, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Плоды шиповника и рябины залейте кипятком, кипятите 10 мин, после чего настаивайте 4–5 ч. Процедите и выпейте за 2–3 раза, как чай. Храните отвар в темном и прохладном месте.

ЧАЙ ОЗДОРОВИТЕЛЬНЫЙ

Требуется: 1/2 кг плодов шиповника, 1/2 кг черноплодной рябины, 2 кг сахара.

Способ приготовления и применения. Плоды шиповника и рябины разотрите в ступке, добавьте сахар, размешайте и храните в плотно закрытой посуде. Перед употреблением 1 ст. л. смеси заваривайте стаканом кипятка и настаивайте в течение 2 ч.

Пейте чай теплым.

ГЛАВА 4. ЧАИ И НАСТОИ ПУСТЫРНИКА

Пустырник — поистине щедрый дар природы, который способен помочь нашему организму при многих заболеваниях.

Многие болезни отступают перед таким природным доктором.

Пустырник применялся еще в Средние века для лечения сердечных заболеваний, для успокоения нервной системы, от жестокого кашля. Кроме того, он повышает мочеотделение, гонит газы, прекращает желудочно-кишечные колики, уменьшает и снимает боли, а также, обладая легким снотворным действием, улучшает сон.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ НЕРВНОЙ СИСТЕМЫ

Наиболее часто пустырник применяют как средство при повышенной нервной возбудимости. Препараты пустырника по силе своего воздействия превосходят такое излюбленное всеми средство как корень валерианы в три-четыре раза. А благодаря своему великолепному составу оказывают более глубокое успокаивающее воздействие на центральную нервную систему, входя основным компонентом в состав «нервных» сборов.

Итак, что же следует понимать под понятием «нервное заболевание»? Это довольно обширное понятие. Наиболее часто встречающиеся заболевания — неврозы.

Благодаря нашему бурному веку они стали бичом современного человека. Многие страдания приносят они в дома своих хозяев, заставляя последних тратить свои уже и без того измученные нервы на походы по врачам. Попробуйте прибегнуть к советам народной медицины, но используя последние исследования современной медицины в данном вопросе. Поступая таким образом, вы обезопасите себя от неправильных действий и не нанесете вреда своему здоровью.

Вот некоторые из сборов, которые помогли избавиться от нервного перенапряжения многим людям.

НАСТОЙ ПРИ ПОВЫШЕННОЙ НЕРВНОЙ ВОЗБУДИМОСТИ И БЕССОННИЦЕ

Требуется: 2 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы сушеницы, 1 ч. л. измельченного корня валерианы, 1 ст. л. травы вереска, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смесь настаивайте в 1 л кипятка в духовке 12 ч, процедите. Принимайте настой по 1 ст. л. 4 раза в день.

НАСТОЙ ПРИ ИСТЕРИЧЕСКИХ ПРИПАДКАХ

Требуется: 2 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы ясменника душистого, 1 ч. л. травы сушеницы, 1 ч. л. травы чабреца, 2 ст. л. листьев ежевика, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смесь залейте кипятком и настаивайте в течение 2–3 ч. Принимайте по половине стакана 4 раза в день через 1 ч после еды.

УСПОКАИВАЮЩИЙ ОТВАР

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы толокнянки, 3 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Залейте траву кипятком, варите, пока жидкость не убавится на треть, процедите.

Принимайте по половине стакана 3–4 раза в день через 1 ч после еды.

УСПОКАИВАЮЩИЙ НАСТОЙ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. корня валерианы, 1 ч. л. семян тмина, 1 ч. л. семян фенхеля, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Смесь из травы и семян заварите кипятком и настаивайте 1 ч, затем процедите и принимайте теплым по половине стакана 3 раза в день, причем последний раз на ночь.

* * *

Нельзя недооценивать важность предупреждения нервных срывов.

В основе практически всех заболеваний лежит сбой нервной системы человека. Только от вас зависит то, как вы будете себя чувствовать. Нервные переживания имеют свойство накапливаться. Стоит ли испытывать на прочность свое здоровье или нет — решать вам. Но подумайте о тех людях, которые вас окружают. Они очень часто оказываются единственным громоотводом для ваших потрепанных нервов.

Стоит ли накапливать в себе негатив? Может быть, проще и лучше заранее погасить в себе все неприятные эмоции, возникшие за день? Это очень просто сделать, если ввести себе за правило употреблять при повышенной нервной возбудимости успокаивающие чаи на основе пустырника.

УСПОКАИВАЮЩИЙ ЧАЙ ДЛЯ ПРОФИЛАКТИКИ НЕРВНЫХ СРЫВОВ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы сушеницы, 1 ст. л. цветков боярышника, 1 ч. л. цветков ромашки аптечной, 1 ч. л. листьев мяты перечной, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Все компоненты должны быть достаточно просушены. Их необходимо (каждый по отдельности) тщательно истолочь и перемешать до получения однородной массы. Заварите смесь кипятком и настаивайте под крышкой 10 мин. После этого ваш чай готов. Процедите его через ситечко, добавьте 1 ч. л. сахара или меда и пейте на здоровье.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ СЕРДЕЧНО-СОСУДИСТОЙ СИСТЕМЫ

Не только при нервных заболеваниях пустырник проявляет свои целебные силы. Многим он помогает в борьбе с такими недугами, как сердечные заболевания. Благодаря тому, что в пустырнике содержится гликозид, он оказывает положительное воздействие на сердечную мышцу, удлиняя период отдыха (диасиолу) и усиливая ее сокращение (систолу), что особенно важно при многих сердечных заболеваниях.

Отвары и настойки пустырника успешно применяют при одышке и сердцебиениях в современной медицине наравне с такими современными лекарствами, как сальсолин, редергам, триакантин. Вот несколько сборов.

НАСТОЙ ПРИ ОТДЫШКЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. листьев мелиссы, 1 ст. л. травы тысячелистника, 1 ст. л. травы зверобоя, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Все компоненты тщательно смешайте, затем заварите кипятком, дайте постоять в течение 3 ч. После этого полученный настой процедите и принимайте по половине стакана 1 раз в день, пить необходимо небольшими глотками.

НАСТОЙ ПРИ УЧАЩЕННОМ СЕРДЦЕБИЕНИИ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ч. л. цветков ландыша, 1 ч. л. семян фенхеля, 1 ст. л. листьев мяты перечной, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Смесь заварите кипятком, дайте настояться в течение 1 ч, затем процедите и принимайте по четверти стакана 1–2 раза в день.

ЧЕСНОЧНЫЙ НАСТОЙ ПРИ ОТДЫШКЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ч. л. измельченного корня алтея, 1 луковица чеснока, 1 ч. л. цветков коровяка, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Смесь заварите кипяченной водой, процедите. Принимайте по четверти стакана 4 раза в день.

* * *

Мы надеемся, что применение этих сборов облегчит состояние многих из тех, кто страдает от сердечных болей и мучается изнуряющей одышкой.

Обратимся к еще одному заболеванию, при котором пустырник способен оказаться полезным для нашего организма. Это гипертония.

Бытует ошибочное мнение, что это заболевание преимущественно пожилых людей. По данным медиков, подобное заболевание развивается обычно после 40-летнего возраста. Но оно нередко наблюдается и в 20–25 лет, причем у молодых ее течение отличается наибольшей тяжестью.

От гипертонии страдают, в основном, женщины, причем главным образом за несколько лет до прекращения менструаций. Однако мужчины подвержены более тяжелому ее проявлению и, как правило, имеют большую склонность к заболеванию атеросклерозом сосудов сердца, стенокардией и инфарктом миокарда.

Многие из больных гипертонией принимают «горстями» папаверин и люминал, заедая все это дибазолом, но не достигают необходимого эффекта. Врачи назначают более сильные препараты, но они лишь на непродолжительное время облегчают состояние больного. Из-за чувства собственной беспомощности появляется нервозность и раздражительность. И вот уже к одному заболеванию присоединяется другое. А гипертония и невроз могут окончиться инфарктом миокарда.

Этого печального конца не хочется никому. Поэтому многие больные гипертонией очень часто отказываются от обычных лекарств и переходят к траволечению. Переубеждать их в этом не имеет смысла. Они по-своему правы, только хочется напомнить, что современные лекарственные формы намного превышают по своей силе воздействия травяных сборов.

Организм, «напичканный» химией, не сразу перестроится под действие растительных веществ, содержащихся в сборе, и может дать сбой. Поэтому при переходе на натуральные методы лечения рекомендуется постепенная смена лекарственных форм.

Вот несколько сборов, которые можно применять при гипертонической болезни.

НАСТОЙ ПРИ ГИПЕРТОНИИ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы сушеницы, 1 ст. л. цветков боярышника, 1 ст. л. листьев омелы, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Смесь трав и соцветий заварите кипятком и дайте настояться в течение 8 ч, затем процедите и принимайте по половине стакана 3 раза в день через 1 ч после еды.

ЧЕСНОЧНЫЙ НАСТОЙ ПРИ ГИПЕРТОНИИ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. цветков боярышника, 1 ст. л. плодов боярышника, 1 ст. л. травы хвоща, 1 ст. л. травы омелы, 2 луковицы чеснока, 1 ч. л. цветков арники, 1 ст. л. травы тысячелистника, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Тщательно перемешайте все травы, затем заварите кипяченой водой. После этого процедите. Принимайте настой по четверти стакана 4 раза в день до еды.

* * *

Многие гипертоники, после того как начали принимать лекарственные сборы, почувствовали значительное улучшение своего самочувствия. В этом немалая заслуга пустырника. Эта травка заслуживает более пристального внимания, чем ей оказывается.

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ ЖЕЛУДОЧНО-КИШЕЧНОГО ТРАКТА

У пустырника есть еще много скрытых возможностей. Одна из них — это оказывать благоприятное воздействие на желудочно-кишечный тракт человека.

Рассмотрим более подробно, каким образом пустырник влияет на желудочно-кишечный тракт. Для того чтобы понять, каким образом пустырник проявляет свое воздействие при желудочно-кишечных болезнях, необходимо разобраться, что именно мы ожидаем от этой травки. Итак, рассмотрим более подробно некоторые основные болезни желудочно-кишечного тракта и сам механизм пищеварения.

Пищеварение — это сложный физиологический процесс перерабатывания поступившей в пищеварительный тракт пищи.

Пища перерабатывается механически и химически, что необходимо для ее усвоения организмом.

Содержащиеся в пище белки, жиры и углеводы усваиваются организмом только после расщепления наиболее простых химических соединений. Процесс расщепления происходит в пищеварительном тракте при участии пищеварительных ферментов, которые входят в состав соков вырабатываемых клетками пищеварительных желез.

Следующим немаловажным процессом пищеварения является физиологически нормальное продвижение расщепленной пищи по желудочно-кишечному тракту. Так называемая перистальтика, которая обеспечивается гладкими мышечными волокнами.

Благодаря перистальтике осуществляется важнейшая функция — всасывания. Она обеспечивает переход продуктов расщепления пищевых веществ через стенку кишечника в кровь и лимфу.

Функция органов желудочно-кишечного тракта достаточно сложна. Еще академик Павлов выделил основные принципы нормальной работы желудочно-кишечного тракта.

1. Работа пищеварительных желез управляется нервной системой.

2. Количество выделяемых соков, их состав и свойства зависят от состава пищи.

3. Все отделы пищеварительного тракта работают согласованно, взаимодействуя между собой.

4. Работа пищеварительных желез изменяется при переходе от одного пищевого режима к другому.

Малейший сбой в одной из этих функций проявляется, мягко сказать, неприятными ощущениями. Современный образ жизни многих из нас наносит порой очень серьезный вред нашему пищеварению. Разнообразные стрессовые ситуации, еда быстрого приготовления, да и зачастую просто неприемлемая для нашего желудка пища. Все это — основные причины проблем с пищеварением, которые заставляют нас прибегать к помощи лекарств.

Избежать тех причин, которые негативно влияют на наш организм при современном образе жизни, практически невозможно, но можно облегчить те состояния, которые возникают вследствие нарушения нормальной работы желудочно-кишечного тракта. Сделать это можно не прибегая к таблеткам.

Обратимся в очередной раз к помощи народной медицины. А именно — к уже небезызвестной траве. К пустырнику.

На что же способна эта волшебная трава? Благодаря своему природному составу она способна оказывать влияние на секреторную деятельность желудка, способна нормализовать процесс газообразования, оказывать обезболивающий эффект, прекращать кишечную колику и многое другое.

Так как одной из причин, негативно влияющих на работу вашего желудочно-кишечного тракта, является стресс, то вспомним о том, что пустырник обладает прекрасным свойством успокаивать нервную систему. Поэтому мы порекомендовали бы вам при первых симптомах «нервного срыва желудка» принять настойку пустырника.

Настойка окажет успокаивающее действие на вашу нервную систему, а та, в свою очередь, отрегулирует работу вашего пищеварения. Настойка поможет вам избавиться от таких явлений, как тяжесть в желудке, чувство «комка» в горле, неприятные ощущения в эпигастральной области и многих других индивидуальных неприятных ощущений, возникающих при нервном перенапряжении.

Настойку пустырника можно приобрести не только в аптеке, но и приготовить самому.

НАСТОЙ ПРИ ТЯЖЕСТИ В ЖЕЛУДКЕ

Требуется: 2 ч. л. травы пустырника, 2 стакана воды.

Способ приготовления. Траву пустырника залейте остуженной кипяченой водой и настаивайте 6–8 ч, затем процедите.

Принимайте по четверти стакана 3–4 раза в день за 30 мин до еды.

СПИРТОВАЯ НАСТОЙКА ПРИ КОЛИКАХ

Требуется: 2 ст. л. измельченных сухих листьев пустырника, 1 стакан водки.

Способ приготовления и применения. Сухие листья истолките в порошок, залейте водкой и поставьте в темное место на 4 суток. Принимайте по 1 ч. л. 4 раза в день до еды.

* * *

Принимать приобретенную в аптеке спиртовую настойку пустырника рекомендуется следующим образом: 20–30 капель настойки смешайте с жидкостью объемом 50 мл и принимайте 2–3 раза в день за 30 мин до еды.

Теперь несколько рецептов применения пустырника в комплексе с другими лекарственными растениями.

При сильных болях и спазмах в желудке рекомендуется следующий сбор растений.

НАСТОЙ ПРИ СПАЗМАХ В ЖЕЛУДКЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ч. л. цветков ромашки аптечной, 1 ч. л. травы тысячелистника, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленный сбор заварите кипятком и процедите. Принимайте по половине стакана 3–4 раза в день.

НАСТОЙ ПРИ БОЛЯХ В ЖЕЛУДКЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. цветков таволги вязолистной, 1 ст. л. листьев крапивы, 1 ст. л. травы зверобоя, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Сбор заварите кипятком и дайте настояться в течение 4–6 ч. Процедите и принимайте по половине стакана 5 раз в день.

НАСТОЙ ПРИ ИЗЖОГЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы зверобоя, 1 ст. л. травы сушеницы, 1 ст. л. травы золототысячника, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Травы тщательно перемешайте, затем полученную смесь заварите кипятком. После этого процедите и принимайте настой по половине стакана 4–5 раз в день.

* * *

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ ОРГАНОВ ДЫХАНИЯ

Многие врачи довольно хорошо разбираются в народной медицине и рекомендуют фитотерапию как прекрасное дополнение к традиционным методам лечения многих болезней. Мы тоже осмелимся порекомендовать вам несколько народных рецептов, которые можно с успехом применить при заболеваниях органов дыхания. В их составе содержится и наш пустырник.

Оказывается, он обладает свойством облегчать дыхание, помогает при кашле, облегчает состояние больных астмой.

Входя в состав многих «грудных» сборов, пустырник еще раз подтверждает свою значимость и универсальность в народной медицине.

Итак, если вас замучил кашель, вам наверняка пригодятся эти рецепты.

НАСТОЙ ПРИ КАШЛЕ

Требуется: 1 ч. л. травы пустырника, 1 ч. л. листьев и цветков мать-и-мачехи, 1 ч. л. цветков коровяка, 1 ч. л. цветков бузины черной, 1 ч. л. цветков липы, 1 ч. л. измельченных корневищ пырея, 1 ч. л. измельченного корня окопника, 1 стакан воды.

Способ приготовления и применения. Возьмите в равных частях траву пустырника, листья и цветки мать-и-мачехи, цветки коровяка, цветки бузины черной, цветки липы, корневища пырея, корни окопника. Все компоненты тщательно измельчите, перемешайте. Затем полученную смесь залейте стаканом кипятка. Дайте настоятся в течение 8 ч, после этого процедите полученный настой. Принимайте по четверти стакана в день.

ОТХАРКИВАЮЩИЙ НАСТОЙ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. цветков коровяка, 1 ст. л. листьев мать-и-мачехи, 1 ст. л. семян аниса, 1 ст. л. измельченного корня алтея, 1 ст. л. измельченного корня солодки, 1 ч. л. измельченных корней фиалки, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленный сбор измельчите и заварите кипятком, дайте настояться 20 мин, процедите. Принимайте настой по четверти стакана через каждые 3–4 ч.

НАСТОЙ ПРИ БОЛЯХ В ГОРЛЕ

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 2 ст. л. измельченного корня алтея, 1 ст. л. измельченного корня солодки, 1 ст. л. листьев подорожника, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленную смесь заварите кипятком, дайте постоять несколько часов, процедите. Принимайте настой по 2 ст. л. через 2–3 ч.

* * *

Людям, страдающим от астмы, можно предложить такой рецепт.

НАСТОЙ ПРИ АСТМЕ

Требуется: 2 ч. л. травы пустырника, 1 ч. л. травы вероники лекарственной, 1 ч. л. травы золототысячника, 1 ч. л. ягод можжевельника, 1 ч. л. травы полыни горькой, 2 ч. л. листьев плюща, 2 ч. л. листьев руты пахучей, 2 ч. л. травы первоцвета, 2 ч. л. травы зверобоя, 2 ч. л. травы лапчатки гусиной, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Все компоненты тщательно перемешайте, заварите кипятком, дайте постоять несколько часов, процедите. Принимайте настой по стакану 2–3 раза в день, запивая его молоком.

* * *

Все эти смеси, конечно, оказывают прекрасное действие при кашле и облегчают состояние астматиков, но не стоит забывать и о первопричине, которая вызвала это неприятное явление.

Ведь кашель хотя и не приятен, но сам по себе не является болезнью, это, в первую очередь, проявление какого-либо заболевания.

Кашель возникает при воспалении слизистой оболочки дыхательных путей и легочной ткани. При раздражении чувствительных нервных окончаний возникает возбуждение кашлевого центра, расположенного в продолговатом мозгу.

Двигательные импульсы из продолговатого мозга, направляясь к дыхательным мышцам, вызывают кашель.

В редких случаях кашель возникает без причин. Это так называемый нервный кашель. Необходимо обращать внимание на частоту и характер кашля. Он может быть настолько сильным и частым, что вызывает боли в груди и одышку, беспокоит больного, лишает его сна, приводит к вздутию легких (эмфизема легких).

Именно поэтому необходимо точно выяснить происхождение вашего кашля. А кто, как не врач, сможет точно поставить вам диагноз? Прежде чем начинать самостоятельно лечить кашель, обратитесь к своему врачу. Если он не обнаружит у вас заболевания, которое требует более серьезного отношения, то рецептам народной медицины можно смело доверить лечение вашего кашля. И они несомненно помогут вам!

ЛЕЧЕНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ ПОЧЕК И МОЧЕВЫВОДЯЩИХ ПУТЕЙ

Хотелось бы обратить внимание еще на одну из возможностей применения пустырника. Входя в сборы мочегонных чаев, он способствует повышению мочеотделения, усиливая работу почек.

Немногие знают механизм работы почек. Это довольно сложный орган с непростой функцией, от которой зависит наша жизнедеятельность.

В используемые сборы лекарственно-растительного сырья, оказывающего диуретическое действие, чаще всего входят листья березы, трава пустырника, корни одуванчика, корни солодки, плоды можжевельника, укропа, тмина, цветки бузины черной, семя льна.

Сборы, в состав которых входит перечисленное растительное сырье, оказывают довольно сильное мочегонное действие, обеспечивая определенный антисептический, противовоспалительный и спазмолитический эффекты.

Вот несколько рецептов приготовления мочегонных чаев.

ЧАЙ «ДНЕВНОЙ»

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 2 ст. л. листьев толокнянки, 1 ст. л. цветков василька, 1 ч. л. измельченного корня солодки, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Все компоненты этого сбора тщательно смешайте и заварите кипятком. Пить этот чай можно так же, как и обычный.

ЧАЙ «ДЛЯ ПОЛЬЗЫ ТЕЛА»

Требуется: 1 ст. л. травы пустырника, 2 ст. л. листьев толокнянки, 1 ч. л. измельченного корня солодки, 2 ст. л. ягод можжевельника, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленный сбор заварите кипятком. Пейте чай 3–4 раза в день после еды.

ЧАЙ «УЗОРЧАТЫЙ»

Требуется: 1 ч. л. травы пустырника, 1 ч. л. измельченных листьев березы, 1 ч. л. измельченных листьев мать-и-мачехи, 1 ст. л. листьев малины или ежевики, 2 ст. л. цветков вереска, 500 мл воды.

Способ приготовления и применения. Все компоненты этого сбора тщательно смешайте и заварите кипятком. Очень хорошо принимать этот чай в количестве 100 мл ежедневно натощак.

* * *

Теперь несколько более простых по содержанию, но не менее действенных сборов.

СБОР 1

Трава пустырника — 2 части, листья березы — 1 часть, трава хвоща — 1 часть.

СБОР 2

Трава пустырника — 3 части, трава грыжника — 1 часть, листья толокнянки — 1 часть.

СБОР 3

Ягоды можжевельника — 2 части, трава хвоща — 2 части, трава пустырника — 1 часть, корневища пырея ползучего — 1 часть.

Способ приготовления мочегонного чая из этих сборов следующий: 1 ст. л. смеси заварите в 2 стаканах кипятка, дайте настояться 15 мин, процедите. Принимайте по 1 ст. л. 3 раза в день.

Приведенные сборы могут быть использованы при профилактике и лечении мочекаменной болезни, так как его компоненты содержат значительное количество растворимых кремниевых соединений, препятствующих образованию камней.

Надеемся, что вам помогут эти проверенные временем народные рецепты.

НАСТОИ ПУСТЫРНИКА ПРИ МЕНСТРУАЛЬНЫХ БОЛЯХ И КЛИМАКСЕ

Да, поистине великолепное растение — пустырник. С виду совсем неприметная травка, которая и получила свое название благодаря тому, что произрастает, в основном, по пустырям и оврагам. Выбирая наиболее безлюдные места для своего обитания, он накапливает в одиночестве свои целебные силы для того, чтобы отдать их человеку.

А теперь немного информации для женщин.

Многие женщины страдают от естественного физиологического процесса — менструального цикла. Конечно, не от него самого, а от тех болезненных ощущений, которые нередко сопутствуют ему. Обратим свой взор в прошлое, в то время, когда не существовало анальгина, который раз в месяц поглощают наши современницы, не заботясь о состоянии своей крови.

Как вы думаете, что заменяло в то время анальгетики?

Правильно, сборы лекарственных трав, обладающие обезболивающим эффектом. Из вышепрочитанного вы уже знаете, что пустырник обладает этим свойством.

Вот несколько составов, которые особенно эффективно снимают болевые ощущения.

НАСТОЙ ПРИ БОЛЯХ В НИЗУ ЖИВОТА

Требуется: 1 ст. л. коры крушины ломкой, 1 ст. л. листьев березы, 1 ст. л. цветков вереска, 2 ст. л. цветков ромашки аптечной, 2 ст. л. травы пустырника, 2 ст. л. листьев мяты перечной, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленные травы смешайте, заварите кипятком. Принимайте настой горячим по стакану в день, в несколько приемов.

ОТВАР ПРИ СЛАБОСТИ И МЕНСТРУАЛЬНЫХ БОЛЯХ

Требуется: 1 ст. л. цветков яснотки белой, 1 ст. л. листьев манжетки, 1 ст. л. травы ромашки аптечной, 2 ст. л. травы пустырника, 2 ст. л. травы водяного перца, 3 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленный сбор прокипятите в 3 стаканах воды, выпарив ее до 2 стаканов.

Принимайте теплым по стакану 2 раза в день.

* * *

Также существует сбор, который облегчает переход женщины из зрелого возраста в пожилой. Климактерический период приносит женщинам много различных переживаний. Облегчить этот этап жизни можно при помощи старинного рецепта.

НАСТОЙ «ВОЗРАСТНОЙ»

Требуется: 1 ст. л. травы ясменника душистого, 1 ст. л. травы пустырника, 1 ст. л. травы сушеницы болотной, 1 ч. л. цветков боярышника, 1 ст. л. листьев ежевики, 1 л воды.

Способ приготовления и применения. Приготовленную смесь трав заварите кипятком, дайте настояться и процедите. Принимайте по половине стакана 3–4 раза в день через 1 ч после еды.

* * *

Климактерический синдром — это своеобразный симптомокомплекс, который осложняет физиологию климактерического периода. Он характеризуется нервно-психическими, сосудистыми и обменно-эндокринными нарушениями, возникающими в связи с возрастными изменениями, происходящими в организме. Климактерический синдром возникает у 26–50 % женщин, при этом у 100 % женщин имеется хотя бы один из симптомов синдрома.

Тяжесть климактерического синдрома удобнее определять по количеству приливов. К легкой форме следует относить заболевание с приливами до 10 в сутки. К средней форме следует относить частоту в 10–20 приливов в сутки, а также другими симптомами: головная боль, боль в сердце, головокружения, снижение работоспособности. К тяжелой форме можно отнести частоту приливов в 20 и более, они приводят практически к полной нетрудоспособности.

Мы порекомендуем вам еще один настой, применение которого способно намного облегчить вышеперечисленные состояния.

НАСТОЙ, СНИМАЮЩИЙ КЛИМАКТЕРИЧЕСКИЙ СИНДРОМ

Требуется: 20 г травы ясменника душистого, 25 г листьев ежевики, 10 г цветков боярышника, 20 г травы пустырника, 15 г травы сушеницы болотной, 20 г корня валерианы, 2 стакана воды.

Способ приготовления и применения. Смесь заварите кипятком.

Укутайте, дайте настояться в течение 1 ч и процедите.

Принимайте как чай 3 раза в день по 1 стакану.

После 10-дневного приема этого сбора значительно уменьшается прилив крови к голове. Прекращается зуд на шее, уменьшаются головные боли, возвращается аппетит, появляется крепкий сон.

ЗАКЛЮЧЕНИЕ

Итак, мы надеемся, что приведенные нами рецепты целебных чаев и настоев принесут вам пользу. Однако, пожалуйста, не злоупотребляйте этими советами. Не всегда, прочитав ту или иную информацию, можно смело отказываться от обращения к врачам.

Выбрав подходящий народный рецепт, проконсультируйтесь с вашим доктором, он, зная специфику вашего заболевания, более подробно объяснит вам свойства всех компонентов, входящих в выбранный вами лекарственный сбор. Это поможет вам избежать разочарования в народной медицине и обезопасит вас от нежелательных осложнений.

Так как же быть? С одной стороны, синтетические лекарственные средства вредны и нет особого желания отравлять свой организм, а с другой стороны, фитотерапия не достаточна эффективна при ряде заболеваний. Ответ на этот вопрос довольно прост. Конечно же, нельзя отказываться ни от современной традиционной, ни от народной медицины. Их умелое совмещение поможет вам преодолеть все болезни. Будьте здоровы!